（講古台）照賣照賣樓花處處有單位 但是旺角可能要換換名字

春節將至，身邊很多客家鄉親已陸續返鄉。鄉下的許多舊時地名，譬如香山、鎮平、長樂、新安、歸善、程江，知道的人越來越少了。這些地方，即是現在的中山、平遠、五華、寶安、惠陽、梅縣。

在香港也一樣，許多地名的變遷都有故事，折射的是歷史滄桑。譬如港島和九龍的大多數地名，由英國人以英軍將領、政治人物命名，或直接從大不列顛的地方名移植而來，再音譯成中文。從地名已可窺見香港的百年殖民史。

地名除了因地緣政治或歷史事件而更改，也會因為地理與氣候特徵、改朝換代、風物民俗的變遷而改變。

舉一例，元朝時期編撰的《南海志》標註香港地名，今人看了也不知身處何方，譬如大步海如今叫吐露港；青螺角、荔枝莊即是現在的赤門海峽；元朗在古時稱為橫洲。大嶼山叫大奚山。清朝時，官府禁止原居民在錦山斬樹及建屋，故名禁山，後來才改稱錦山。

從前，九龍半島一片荒蕪，油尖旺一點也不旺。因為缺乏平原，不適合農耕，所以人煙稀薄。人丁相對多的是旺角村。原名芒角，因種滿芒草而名，及後被稱為望角，商賈雲集熱鬧起來了，才喚之旺角。

改名，有些是因應時代發展和鄉村市鎮化。聚居了眾多西人的愉景灣，昔日叫大白灣。多年前給發展商看中，發展成今天的度假式社區，但大白灣這個名稱，幾近被遺忘了。附近有個地方叫陰澳，興建迪士尼樂園之後，作為主題公園的門戶，陰澳這名字自然欠佳，已改名為欣澳，老虎巖原址興建徙置區，定名樂富，取其「安樂富足」之意。

另有一種情況，當一些基建工程、交通路線出現，地名與位置偏離導致「今時不同往日」。例如港鐵出現前，荔枝角站是以前的長沙灣，美孚站才是人們熟知的荔枝角；銅鑼灣不在時代廣場一帶，而是現時的天后。

新界鄉郊由於開發的地方較少，鄉村和山脈的名字沒太大變化，許多古地名沿用至今。但也有一些不明原因，說變也就變了。譬如沙田這個地方，歷史上一直稱為瀝源。自從九廣鐵路在沙田村設站並以村命名。沙田就從一個村名變成整個區的稱呼。和沙田瀝源例子相似的還有黃大仙。該區的總稱一直叫竹園，按理說這名雅俗共賞，但不知何故卻消失了，現在整個區稱為黃大仙。

在拓植及農耕的歲月，客家人聚居的山地，叫的名字往往與農務和鄉村風物有關，且隨意性很大。從香港乘車返筆者的家鄉梅州，一路上能見許多難聽的地名，瘦狗嶺、打狗窩、鬼叫嶺、牛屎㘭，等等。今人聽起來甚至會覺得不雅，故而置換順耳一些諧音或近音字。香港較為人熟悉的例子，鹹田改為藍田，馬尿水改為馬料水，大尾篤改為大美督。

這類例子枚不勝舉。現在稱為九華徑的地方，以前叫狗爬徑，因位於陡峭山上，人與野狗上山皆似爬行，故名狗爬徑。清水灣半島西岸分為上流灣及下流灣，但下流灣寓意「怪怪吔」，現在已叫田下灣了。牛池灣以前叫牛尿灣，昔日是放牛的地方。自從香港政府建了「老牌公屋」並取了一個充滿陽光和希望的名字叫「彩虹邨」，牛池灣作為地名也可能湮沒在歷史的塵煙中。

在香港因不吉利而改名的地方不少。如吊頸嶺改為調景嶺，掃墓坪改為秀茂坪。現在的大貴灣，原來有個挺嚇人的名字叫大鬼灣。五桂山，以前叫五鬼山。

物是人非，時移境遷。地名改得好壞，見仁見智，筆者無從置喙。但有一點是肯定的，地名變遷，承載著豐厚的人文歷史，所以記述下來很有必要。今人都知道荃灣深井燒鵝好味道，但當地客家村清快塘原名青蟈塘，知道的人有幾許？萬宜水庫是香港人週末遠足最好的去處之一，但有多少人會留意，水底下有一個薪火相傳了三百多年的客家村，名字叫爛泥灣。如今，名字與村莊都沈埋水底。

https://www.thinkhk. com/article/2021-01/29/46718.html

屌
睇晒成篇文先發現係藍網出post

試就上文分析藍絲引用了哪幾種語言偽術及邏輯手段去修改及反駁香港本土文化之歷史 (20分)

Lm